\chapter{远程登录Linux服务器}

%\begin{adjustwidth}{1cm}{1cm}
%\shadowbox{
%\begin{minipage}[l]{0.8\textwidth}
{\itshape
通常我们可以将服务器看做一台配置功能强大的超级电脑，它也有自己独立的操作系统，其中核心系统以Linux系统为主的服务器，我们都可以称为Linux服务器。
}
%\end{minipage}
%}
%\end{adjustwidth}

\vspace{0.2in}
\noindent
一、实验要求
\begin{enumerate}
  \item 熟悉远程登录Linux服务器的工具。
  \item 掌握远程登录Linux服务器的方法。
  \item 掌握登录和退出Linux的基本命令。
\end{enumerate}

\vspace{0.2in}
\noindent
二、实验准备
\begin{enumerate}
  \item 一台已安装有Linux操作系统的（远程）服务器。
  \item 一台安装有Windows（或/和Linux）操作系统的台式机。
\end{enumerate}

\vspace{0.2in}
\noindent
三、实验内容

\vspace{0.1in}
（一）使用Windows操作系统远程登录Linux服务器
\begin{enumerate}
  \item 检索可以使用的远程登录工具。
  \item 检索远程登录工具的使用方法并进行练习与使用。
  \item 尝试对远程登录工具进行个性化配置。
  \item 尝试与远程服务器进行文件交互。
\end{enumerate}

为了快速、顺利完成检索与学习，请参看以下提示：
\begin{itemize}
  \item 远程登录：\href{https://www.putty.org/}{PuTTY}；\href{https://mobaxterm.mobatek.net/}{MobaXterm}；等。
  \item 文件交互：\href{https://filezilla-project.org/}{FileZilla}；等。
  \item 工具选择：首选开源工具，次选收费工具，\textbf{不要使用破解软件}。
  \item 工具下载：\textbf{一定从官网下载软件！}
  \item 检索工具：引擎首选\textbf{谷歌/必应}，次选百度等；百科首选\textbf{维基百科}，次选百度百科等。
  \item 检索策略：关键词首选\textbf{英文}，次选中文。
\end{itemize}

\vspace{0.1in}
（二）使用Linux操作系统远程登录Linux服务器

在本地Linux操作系统中找到终端（Terminal），之后尝试登陆、退出远程Linux服务器。
\begin{enumerate}
  \item 登录命令：ssh
  \item 退出命令：logout, exit
\end{enumerate}

登录远程Linux服务器时，思考以下问题（提示：从安全的角度进行思考）：
\begin{itemize}
  \item 登录前会有用户名或者密码的提示吗？
  \item 输入密码时与常规的登录网站有何不同？为什么这么“反人类”？
  \item 如果登录失败会有失败信息的提示吗？为什么这么“反人类”？
  \item 登录后看到了哪些基本信息？这些信息有什么作用？
\end{itemize}
